\documentclass[a5paper]{article}
\usepackage[a5paper, top=8mm, bottom=8mm, left=8mm, right=8mm]{geometry}

\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage[babelshorthands=true]{russian}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{FreeSerif}
\newfontfamily{\russianfonttt}[Scale=0.7]{DejaVuSansMono}

\usepackage[font=scriptsize]{caption}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{hhline}
\usepackage{cite}
\usepackage{textcomp}

\usepackage[hang,multiple]{footmisc}
\renewcommand{\footnotelayout}{\raggedright}

\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}\usepackage[xetex,linktocpage=true,plainpages=false,pdfpagelabels=false]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=blue, filecolor=blue, urlcolor=blue, pdftitle=1, pdfauthor=, pdfsubject=, pdfkeywords=}

\newlength\Colsep
\setlength\Colsep{10pt}

\usepackage{tabu}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{multirow}
\usepackage{subfig}
\usepackage{footnote}
\usepackage{minted}

\newcommand{\todo}[1] {
\begin{center}\textcolor{red}{TODO: #1}\end{center}
}

\sloppy
\pagestyle{plain}

\title{Вопросы к экзамену ``Проектирование ПО''}
\author{Юрий Литвинов\\\small{yurii.litvinov@gmail.com}}

\begin{document}

\thispagestyle{empty}

\section*{Вопросы к экзамену ``Проектирование ПО''}

\begin{flushright}\begin{small}Юрий Литвинов\\\small{yurii.litvinov@gmail.com}\end{small}\end{flushright}

\begin{enumerate}
    \item Понятие архитектуры, профессия «Архитектор».
    \item Архитектурные виды.
    \item Роль архитектуры в жизненном цикле ПО.
    \item Понятие декомпозиции. Модульность, связность, сопряжение, сложность.
    \item Понятия класса и объекта, абстракция, инкапсуляция, наследование. 
    \item Принципы выделения абстракций предметной области.
    \item Принципы SOLID.
    \item Закон Деметры. Принципы хорошего объектно-ориентированного кода.
    \item Моделирование, визуальные модели, виды моделей, метафора визуализации.
    \item Язык UML. Проектирование структуры системы, диаграммы классов.
    \item Диаграммы объектов, диаграммы пакетов UML.
    \item Диаграммы компонентов, диаграммы развёртывания UML.
    \item Диаграмма случаев использования UML.
    \item Диаграмма активностей UML.
    \item Диаграммы конечных автоматов UML.
    \item Диаграммы последовательностей UML.
    \item Диаграммы коммуникации UML.
    \item Диаграммы составных структур, коопераций, временные диаграммы.
    \item Диаграммы обзора взаимодействия, диаграммы потоков данных.
    \item Диаграммы IDEF0, характеристик. Feature tree 
    \item Моделирование требований в SysML.
    \item Язык BPMN.
    \item Моделирование данных: диаграммы «Сущность-связь»
    \item Концептуальное моделирование, диаграммы ORM.
    \item Понятие и примеры CASE-систем.
    \item Паттерн «Компоновщик».
    \item Паттерн «Декоратор».
    \item Паттерн «Стратегия».
    \item Паттерн «Адаптер».
    \item Паттерн «Заместитель».
    \item Паттерн «Фасад».
    \item Паттерн «Приспособленец».
    \item Паттерн «Мост».
    \item Паттерн «Фабричный метод».
    \item Паттерн «Абстрактная фабрика».
    \item Паттерн «Одиночка».
    \item Паттерны «Ленивая инициализация» и «Пул объектов».
    \item Паттерн «Прототип».
    \item Паттерн «Строитель».
    \item Паттерн «Посредник».
    \item Паттерн «Команда».
    \item Паттерн «Цепочка ответственности».
    \item Паттерн «Наблюдатель».
    \item Паттерн «Состояние».
    \item Паттерн «Посетитель».
    \item Паттерн «Хранитель».
    \item Паттерн «Интерпретатор».
    \item Паттерн «Спецификация».
    \item Паттерн «Итератор».
    \item Антипаттерны «Круговая зависимость», «Последовательная связность», «Вызов предка», «Проблема Йо-Йо».
    \item Антипаттерны «Активное ожидание», «Сокрытие ошибки», «Магические числа», «Магические строки».
    \item Антипаттерны «Божественный объект», «Поток лавы».
    \item Антипаттерны «Функциональная декомпозиция», «Полтергейст», «Золотой молоток».
    \item Антипаттерны «Остров автоматизации», «Stovepipe system».
    \item Антипаттерны «Привязка к поставщику», «Подразумеваемая архитектура», «Проектирование комитетом».
    \item Понятие архитектурного стиля, трёхзвенная архитектура.
    \item Model-View-Controller, Sense-Compute-Control.
    \item Структурный и объектно-ориентированный стили, слоистые архитектурные стили.
    \item Пакетная обработка, каналы и фильтры, Blackboard.
    \item Событийно-ориентированные стили, Publish-Subscribe.
    \item Понятие Domain-Driven Design, единый язык, изоляция предметной области.
    \item DDD, основные структурные элементы модели предметной области.
    \item DDD, паттерн «Агрегат».
    \item DDD, паттерны «Фабрика», «Репозиторий».
    \item Говорящие интерфейсы, функции без побочных эффектов, assertions, замкнутые операции.
    \item Ограниченный контекст, непрерывная интеграция, карта контекстов.
    \item Подходы к интеграции контекстов.
    \item Смысловое ядро, приёмы дистилляции, абстрактное ядро.
    \item Крупномасштабная структура, метафора системы, разбиение по уровням. 
    \item Типичные уровни в производственных системах
    \item Типичные уровни в финансовых системах 
    \item Стили «Уровень знаний», «Подключаемые компоненты».
    \item Архитектура распределённых систем: понятие распределённой системы, типичные архитектурные стили.
    \item Межпроцессное сетевое взаимодействие, модель OSI, стек протоколов TCP/IP, сокеты, протоколы «запрос-ответ», протокол HTTP.
    \item Удалённые вызовы процедур (RPC). Protobuf, gRPC.
    \item Удалённые вызовы методов (RMI).
    \item Веб-сервисы, SOAP. WCF.
    \item Очереди сообщений, RabbitMQ.
    \item Архитектурный стиль REST.
    \item Микросервисы, peer-to-peer.
    \item Развёртывание и балансировка нагрузки, Docker.
    \item Архитектура системы контроля версий Git.
    \item Архитектура командной оболочки Bash.
    \item Архитектура компьютерной игры Battle for Wesnoth.
\end{enumerate}

\end{document}
