\documentclass[a5paper]{homework}

\begin{document}

\makeHomeworkHeading{
    title = {Домашняя работа 6. Система контроля версий},
    publicationDate = {21.02.2022},
    deadline = {07.03.2022},
    score = {10}
}

В командах по 3 человека требуется спроектировать систему контроля версий, представляющую из себя консольное приложение и умеющую:

\begin{itemize}
    \item commit с commit message, датой коммита и автором;
    \item работу с ветками: создание и удаление;
    \item checkout по имени ревизии или ветки;
    \item log --- список ревизий вместе с commit message в текущей ветке;
    \item merge --- сливает указанную ветку с текущей;
    \begin{itemize}
        \item должен быть предусмотрен механизм разрешения конфликтов;
    \end{itemize}
    \item работа с удалёнными репозиториями: clone, fetch/pull, push.
\end{itemize}

При этом код системы должен позволять себя использовать как библиотеку, но предполагается также наличие консольного интерфейса.

Что надо сделать:

\begin{itemize}
    \item диаграмму компонентов и диаграмму/диаграммы классов;
    \begin{itemize}
        \item можно сделать одну большую диаграмму, где отображены одновременно и компоненты, и классы, а можно по одной диаграмме классов для каждого компонента, но помните о необходимости явно показать взаимосвязи между компонентами --- то есть, на одной диаграмме рисовать классы с других диаграмм, без атрибутов и операций;
    \end{itemize}
    \item сдавать, как обычно, пуллреквестом в репозиторий одного из членов команды, либо исходника с диаграммой, либо .md-файла со ссылкой на проект в облачном редакторе;
    \begin{itemize}
        \item не забудьте расшарить;
        \item не забудьте указать, кто в команде;
    \end{itemize}
    \item текстовое описание не требуется, поясняйте непонятные моменты в комментариях на диаграмме;
    \begin{itemize}
        \item однако любая неоднозначность и непонятность будет трактована не в вашу пользу;
    \end{itemize}
    \item нельзя подсматривать в Git Book и другую архитектурную документацию систем контроля версий (там всё написано, хотя конкретно git нельзя назвать примером хорошей архитектуры, и у нас про это ещё отдельная пара будет).
\end{itemize}

Ожидается выбор архитектурного стиля и высокоуровневой структуры приложения. Решения в духе <<куча классов, хаотично соединённых стрелками>> высокого балла не получат. Даже <<куча компонентов, хаотично соединённых стрелками>> не пойдёт, разделение на модули должно отражать архитектурный замысел, и он должен быть понятен из диаграммы (и/или пояснён комментарием).

Обратите внимание на следующие вещи.

\begin{itemize}
    \item Как представляются файлы, коммиты, ветки, репозиторий?
    \item Как выполняется компрессия и выполняется ли вообще? Насколько просто получить текущую, предыдущую, произвольную версии?
    \item Каков жизненный цикл файла?
    \item Как выполняется работа с файловой системой?
    \item Как выполняется работа с пользователем? Как представляются команды?
    \item Как выполняется работа с сервером со стороны клиента?
    \item Какова архитектура серверной части?
\end{itemize}

Эту систему реализовывать будет не надо.

\end{document}
