\documentclass[a5paper]{article}
\usepackage[a5paper, top=8mm, bottom=8mm, left=8mm, right=8mm]{geometry}

\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage[babelshorthands=true]{russian}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{FreeSerif}
\newfontfamily{\russianfonttt}[Scale=0.7]{DejaVuSansMono}

\usepackage[font=scriptsize]{caption}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{hhline}
\usepackage{cite}

\usepackage[hang,multiple]{footmisc}
\renewcommand{\footnotelayout}{\raggedright}

\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}\usepackage[xetex,linktocpage=true,plainpages=false,pdfpagelabels=false]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=blue, filecolor=blue, urlcolor=blue, pdftitle=1, pdfauthor=, pdfsubject=, pdfkeywords=}

\newlength\Colsep
\setlength\Colsep{10pt}

\usepackage{tabu}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{multirow}
\usepackage{subfig}
\usepackage{footnote}
\usepackage{minted}
\usepackage{xcolor}

\tabulinesep=1.2mm

\newcommand{\attribution}[1] {
\vspace{-5mm}\begin{flushright}\begin{scriptsize}\textcolor{gray}{\textcopyright\, #1}\end{scriptsize}\end{flushright}
}

\sloppy
\pagestyle{plain}

\title{Работа с сетью, практика}
\author{Юрий Литвинов\\\small{y.litvinov@spbu.ru}}

\date{19.10.2021}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

В этот раз будет практическое занятие на использование веб-сервисов и работу с протоколом авторизации OAuth --- написание консольного клиента для ВКонтакта с использованием VK REST API. Работа предполагается в командах по 3-4 человека, где большая часть участников занимается чтением документации. Хотя бы у одного члена команды должен быть аккаунт в VK.

Собственно, вся необходимая для практики информация есть в официальной документации, \url{https://vk.com/dev/manuals}. Задача будет состоять из трёх частей, от простого к сложному: сначала получение открытой информации, затем аутентификация и получение списка контактов онлайн, затем загрузка изображения на сервера VK и высталение его как аватара сообщества.

\section{Получение открытой информации о пользователе}

Первая задача --- научиться получать открытую информацию о пользователе по его Id. Для этого надо, во-первых, зарегистрировать своё приложение в VK API. Это делается через страницу VK, меню слева, <<Управление>>, <<Мои приложения>>, <<Создать>>. Выбираете при создании Standalone-приложение. Дальше в его настройках можно увидеть сервисный ключ доступа, защищённый ключ и т.д., это потом потребуется для аутентификации.

Дальше уже в среде разработки создаём консольное приложение, вспоминаем, как делать HTTP-запросы из .NET-приложений, и параллельно внимательно читаем \url{https://vk.com/dev/first_guide}. Там, чтобы было не скучно, написана неправда, запрос users.get не исполнится просто так, он требует сервисного ключа от включённого в настройках VK приложения. Сервисный ключ надо передавать как параметр access\_token. Наконец, полезно почитать про сам нужный нам метод API: \url{https://vk.com/dev/users.get} и про работу с разного сорта ключами (с сервисным ключом всё просто, но дальше нам потребуется честная аутентификация): \url{https://vk.com/dev/access_token}.

Отвечать сервер будет JSON-документами, вот справка по Newtonsoft.JSON касательно десериализации (высокоуровневой) документов: \url{https://www.newtonsoft.com/json/help/html/DeserializeObject.htm}. Чтобы оно работало, надо в коде на C\# описать классы-данные, которые будут соответствовать полям JSON-объектов (то есть иметь свойства с правильными именами и правильными типами).

Если всё пойдёт хорошо, в результате у вас должно получиться консольное приложение, куда можно ввести id пользователя и получить его имя-фамилию и другие поля, которые сочтёте интересными. Сервисный ключ стоит вводить как параметр командной строки или читать из файла, только не выкладывайте его на GitHub (в том числе и в конфиге запуска).

\section{Авторизация, список контактов онлайн}

Часть вторая этого задания требует получения списка контактов текущего пользователя, которые в данный момент находятся онлайн. Это уже нельзя сделать по сервисному ключу, требуется аутентифицировать конкретного пользователя (чтобы VK знал, чьи контакты ему выдавать). 

Для этого надо почитать документацию по Implicit Flow: \url{https://vk.com/dev/implicit_flow_user}. Вам потребуется открыть страницу браузера на правильный URL, ввести свои логин и пароль, после чего браузер редиректнут на <<страницу>>, содержащую access\_token. Его-то и надо использовать как access\_token для каждого соедующего запроса. Его можно просто просить пользователя скопипастить в окно консоли из адресной строки браузера, ничего хитрее придумывать не нужно (и на паре всё равно не успеете, скорее всего, так что проходить аутентификацию надо будет каждый раз заново). Нужный метод API, который, собственно, вернёт список контактов, надо найти самостоятельно.

Вот как запустить браузер из .NET под Windows:

\begin{minted}{csharp}
authString = authString.Replace("&", "^&");
Process.Start(new ProcessStartInfo(
        "cmd", 
        $"/c start {authString}") 
        { CreateNoWindow = true });
\end{minted}

\section{Поменяем аватарку}

И последняя часть задания --- поменять аватарку текущему пользователю. Тут придётся хотя бы на базовом уровне разобраться с тем, что такое MIME, и как делать POST-запросы. Тут потребуется сделать три запроса:

\begin{itemize}
    \item получить адрес, по которому надо загрузить фото: \url{https://vk.com/dev/photos.getOwnerPhotoUploadServer};
    \item собственно загрузить фото: \url{https://vk.com/dev/upload_files};
    \item выставить загруженное фото как аватар: \url{https://vk.com/dev/photos.saveOwnerPhoto}.
\end{itemize}

Тут с деталями придётся разобраться самостоятельно, но раз аутентификация уже реализована, самое сложное позади. Вот как сформировать multipart/form-data в формате, который поймёт сервер вконтакта:

\begin{minted}{csharp}
var form = new MultipartFormDataContent
{
    { new ByteArrayContent(File.ReadAllBytes("cthulhu.png"))
        , "photo", "cthulhu.png" }
};
\end{minted}

\end{document}
